# April 24: ggplot2 pt2 {-#ggplot22}




## Запись занятий  {-}

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/41Nm0xlYjpE" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

<br>

Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

<br>

## пакеты и данные  {-}


```r
library(ggplot2)
library(plotly)
library(data.table)
```



```r
# imdb_link <- 'https://gitlab.com/upravitelev/r_course/raw/master/data/IMDb%20movies.csv'
imdb_link <- 'https://gitlab.com/upravitelev/mar201s/raw/master/data/IMDb movies.csv'
tg_cols <- c("director", "title", "original_title", "year", 
             "genre", "duration", "country", "avg_vote")
imdb <- fread(imdb_link, select = tg_cols)
imdb[, year := as.numeric(year)]

imdb_woody <- imdb[director == 'Woody Allen']
imdb_martin <- imdb[director == 'Martin Scorsese']
imdb_lynch <- imdb[director == 'David Lynch']

imdb_genres <- imdb[genre %in% c('Horror', 'Comedy', 'Drama')]
imdb_genres_scores <- imdb_genres[, 
                                  list(n_titles = .N, votes = mean(avg_vote)), 
                                  by = list(year, genre)] 
```


```r
# прописываем тему по умолчанию
theme_set(theme_classic())
```


## Статистические геомы {-}

### geom_bar() {-}
Геом используется для отрисовки столбиковых диаграмм (барчартов). При использовании геома по оси ОХ указывают переменную категорий (даты, строковые значения и проч). У геома есть, среди прочих, есть важный параметр `stat`.

Когда `stat = 'count'` (это значение по умолчанию), то ось OY указывать не надо. Так как при отрисовке графика происходит вычисление количества наблюдений (строк) на каждое значение по оси OX и именно по этому вычисленному значению отрисовываются столбики (предупреждение `Removed 108 rows containing non-finite values (stat_count). ` означает, что есть пропуски в колонке `title_year`)


```r
ggplot(imdb[genre == 'Horror'], aes(x = year)) +
  geom_bar(stat = 'count')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-5-1.png" width="768" />

Когда `stat = 'identity'` (это значение надо пропиcывать), то необходимо указать и по значениям какой колонки строится ось OY. Этот вариант предпочтительнее в работе --- лучше сначала явно создать отдельный объект, а потом его отрисовать, чем делать неявные вычисления при отрисовке графика. Здесь у нас не таблица с сырыми данными по фильмам, а агрегат по жанрам, который мы подготовили ранее (`imdb_genres_scores`).


```r
# указываем год как x, а количество строк как y
ggplot(imdb_genres_scores[genre == 'Horror'], aes(x = year, y = n_titles)) +
  geom_bar(stat = 'identity')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-6-1.png" width="768" />

<br>

#### geom_bar() aesthetics

Основные параметры:

- colour: цвет края столбика (названием или rgb-кодом)
- fill: цвет заливки столбика (названием или rgb-кодом)
- alpha: прозрачность заливки столбика
- position: если групп несколько, то как должны быть организованы столбики по группам - "стопкой" или "рядом"

<br>

#### Настройка визуальных параметров

Как и во всех геомах можно использовать колонки датасета для того, чтобы задать цвет контура или заливки столбика. Обычно делается только в том случае, когда есть разные группы в датасете и их надо выделить цветом. Во всех остальных случаях цвета контура и заливки, как правило, задаются фиксированными значениями:


```r
ggplot(imdb_genres_scores[genre == 'Horror'], aes(x = year, y = n_titles)) +
  geom_bar(stat = 'identity',
           color = 'darkblue',
           fill = 'steelblue',
           alpha = 0.1)
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-7-1.png" width="768" />

Группировка может быть двух видов --- "стопкой", когда в столбике на одном значении OX выделены цветом группы. Это значение по умолчанию и задается с помощью параметра `position = 'stack'`. Отрисуем, сколько фильмов разных жанров снимали каждый год. Цвета заливки и контура столбика задаем по значениям колонки `genre` (каждая страна выделяется одним цветом):


```r
ggplot(imdb_genres_scores, aes(x = year, y = n_titles)) +
  geom_bar(
    mapping = aes(color = genre, fill = genre),
    stat = 'identity',
    position = 'stack'
  )
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-8-1.png" width="768" />

Тот же самый график, но с группировкой "рядом":


```r
ggplot(imdb_genres_scores, aes(x = year, y = n_titles)) +
  geom_bar(
    mapping = aes(color = genre, fill = genre),
    stat = 'identity',
    position = 'dodge'
  )
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-9-1.png" width="768" />

<br>

### geom_histogram() {-}
Гистограммы во многом похожи на барчарты c `stat = 'count'`, с единственным отличием. Барчарты строятся на дискретных значения оси OX (имя режиссера, дата и проч). А гистограммы строятся на интервальной шкале, то есть, позволяют самим выбирать, сколько значений по оси OX будет в одном столбике. Это задается параметром `binwidth`:

Построим гистограмму по количеству фильмов с шагом пять лет:

```r
ggplot(imdb, aes(x = year)) +
  geom_histogram(binwidth = 5)
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-10-1.png" width="768" />

Построим гистограмму по количеству фильмов с шагом в 1 год, это должно быть идентично `geom_bar()`:

```r
ggplot(imdb, aes(x = year)) +
  geom_histogram(binwidth = 1)
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-11-1.png" width="768" />

<br>

### geom_boxplot() {-}

Геом для отрисовки боксплотов, по конструкции похож на `geom_bar()`. Отрисуем боксплоты распределений оценок фильмов трех разных жанров:


```r
ggplot(imdb_genres_scores, aes(x = genre, y = votes)) +
  geom_boxplot()
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-12-1.png" width="768" />

Укажем, чтобы цвет заливки и контура боксплота были свои для каждого режиссера. Так как заливка в чистом виде непрозрачная, необходимо отдельно указать параметр `alpha`, который задаст степень прозрачности заливки:

```r
ggplot(imdb_genres_scores, aes(x = genre, y = votes)) +
  geom_boxplot(aes(colour = genre,
                   fill = genre),
               alpha = 0.1)
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-13-1.png" width="768" />

<br>

### geom_smooth() {-}

Геом задает линии тренда. Как правило, линии задаются формулой `y ~ x`, где значения по y --- зависимая, а x --- независимая, предиктор. Методов построения линии может быть несколько, не только `lm` и `loess` (линейная регрессия и локальная полиномиальная регрессия соответственно), подробнее в справке по геому в аргументе `method`.

Построим по облаку точек фильмов из жанра `Drama` тренд imdb-оценок. Нарисуем сначала собственно облако точек, а потом зададим линию тренда с помощью `loess` и линейной регрессии. 


```r
ggplot(imdb_genres_scores[genre == 'Drama'], aes(x = year, y = votes)) +
  geom_point() + 
  geom_smooth(method = 'glm') + 
  geom_smooth(method = 'loess')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-14-1.png" width="768" />

<br>

#### geom_smooth() aesthetics

Визуальные параметры геома в первую очередь включают в себя параметры линии, а также параметры доверительного интервала:

- colour: цвет линии
- fill: цвет заливки области доверительного интервала
- alpha: прозрачность заливки области доверительного интервала
- se: если se = FALSE, то доверительный интервал скрывается


```r
ggplot(imdb_genres_scores[genre == 'Drama'], aes(x = year, y = votes)) +
  geom_point() + 
  geom_smooth(method = 'glm', color = 'blue', se = FALSE, size = 1.5) + 
  geom_smooth(method = 'loess', color = 'red', fill = 'red', alpha = 0.1)
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-15-1.png" width="768" />

<br>

## Кастомизация графиков {-}

### Параметры осей {-}

Оси относятся к одному из тех компонентов графиков, которые едины для всех заданных слоев. Как правило, при создании графиков в параметрах осей задают названия осей, метки, градиенты цветов (если цвет в слое указан как зависящий от какой-то третьей переменной, в `aes()`), трансформации осей (логарифмические, квадратным корнем, инверсией) и прочее.

#### scale_(x\|y)_* {-}

Три группы функций, которые задают параметры осей OX или OY. Функции зависят от типа данных по оси:

 - scale_(x|y)_continuous: когда данные оси интервальные
 - scale_(x|y)_discrete: когда данные оси дискретные
 - scale_(x|y)_date: даты


Аргументы (и параметры) осей, которые можно задать:

- breaks: шаги деления оси
- labels: подписи для шагов
- name: название оси (аналогично слою `labs()`)
- limits: границы оси (аналогично слою `lims()`)
- trans: когда нужно трансформировать значения по оси. Варианты трансформаций: "asn", "atanh", "boxcox", "exp", "identity", "log", "log10", "log1p", "log2", "logit", "probability", "probit", "reciprocal", "reverse", "sqrt".


```r
ggplot(imdb_woody, aes(x = year, y = avg_vote)) +
  geom_point() + 
  scale_x_continuous(breaks = c(1970, 2000, 2010)) + 
  scale_y_continuous(breaks = c(0, 7, 7.25, 7.5, 7.75, 8, 10))
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-16-1.png" width="768" />

В том случае, если в слое задано изменение цвета элементов графика в зависимости от вариативности какой-то переменной в датасете (это указывается в аргументах функции aes(), которая задает значения аргумента mapping функции геома), то по умолчанию используются оттенки синего, в диапазоне от черного к белому. Есть необходимость изменить цвета шкалы, то следует воспользоваться одной из соответствующих функций семейства `scale_*`:  `scale_(colour|fill)_gradient()`, `scale_(colour|fill)_brewer()` и проч. С помощью разных функций можно либо задать свою палитру, либо выбрать из уже сконструированных (BrBG, Accent т.д.), в том числе указать цвет средней точки градиента. 

Основные термины функций:

- `colour|fill`: `colour` применяется для графиков рассеяния, линий и прочих простых геометрических объектов. Функции с `fill` в названии применяются для барчартов и прочих объектов, для которых может быть вычислена площадь
- `gradient`: функции с `gradient` (`scale_colour_gradient()`, `scale_fill_gradient2()`) применяются для интервальных значений
- `brewer`: `brewer`-функции применяются для дискретных значений, в `ggplot2` есть целый ряд уже созданных палитр, как дискретизированных градиентов (`Blues`, `Greens`), так и контрастных (`BrBG`, `Set1`)
- `distiller`: промежуточный вариант между `brewer` и `gradient`, который на основе данных интерполирует заданную дискретную палитру к интервальному виду.

**scale_color_gradient()**


```r
ggplot(imdb_woody, aes(x = year, y = avg_vote)) +
  geom_point(aes(color = avg_vote), shape = 'circle', size = 4) + 
  scale_color_gradient(low = 'steelblue4', high = 'steelblue1')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-17-1.png" width="768" />

**scale_color_distiller()**

```r
ggplot(imdb_woody, aes(x = year, y = avg_vote)) +
  geom_point(aes(color = avg_vote), shape = 'circle', size = 4) + 
  scale_color_distiller(palette = 'Set1')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-18-1.png" width="768" />

**scale_color_brewer()**

```r
ggplot(imdb_woody, aes(x = year, y = avg_vote)) +
  geom_point(aes(color = genre), shape = 'circle', size = 4) + 
  scale_color_brewer(palette = 'Set1')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-19-1.png" width="768" />


### lims() {-}
Слой, который задается функцией `lims()` и позволяет явно ограничить график по осям. Для того, чтобы задать границы оси, надо в соответствующий аргумент передать вектор из двух значений, которые будут интерпретированы как максимальное и минимальное значения оси.


```r
ggplot(imdb_lynch, aes(x = year, y = avg_vote)) +
  geom_point() + 
  lims(x = c(2000, 2010))
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-20-1.png" width="768" />

### labs() {-}

Помимо границ оси можно задать и названия осей, также как и название графика. Функция `labs()` (от `labels`) имеет несколько аргументов, которые и отвечают за тексты на соответствующих элементах графика. Так, `title` задает заголовок всего графика, аргументы `x` и `y` --- названия осей. Прочие аргументы могут соответствовать параметрам геомов. Например, мы задаем цвет и размер точек в геоме `geom_point()`. Соответственно, названия легенд для этих параметров могут быть заданы в `labs()` в аргументах `color` и `shape`:


```r
ggplot(imdb_lynch, aes(x = year, y = avg_vote)) +
  geom_point(aes(colour = avg_vote, shape = country), size = 3) + 
  scale_color_gradient(low = 'steelblue4', high = 'steelblue1') +
  labs(title = 'Рейтинги фильмов Дэвида Линча',
       x = '',
       y = 'avg_vote',
       colour = 'imdb score',
       shape = 'country')
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-21-1.png" width="768" />

## Координатная плоскость {-}

Любой график немыслим без какой-то определенной системы координат. Стандартно и по умолчанию в `ggplot2` используется декартова система координат. Тем не менее, доступна также и полярная система координат. Декартова система координат используется по умолчанию, однако её можно и явно задать:

```r
ggplot(imdb_genres, aes(x = genre, y = avg_vote)) +
  geom_boxplot(aes(color = genre)) + 
  coord_cartesian()
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-22-1.png" width="768" />

Несмотря на то, что, на первый взгляд, оси ОХ и ОY идентичны и взаимозаменяемы, это не так. Для достаточно большого количества типов графиков важна ориентация. Например, столбиковые диаграммы (барчарты) и боксплоты ориентированы вертикально и просто сменой осей переориентировать их горизонтально не получится. Для таких целей как раз используют отдельную функцию поворота координатной плоскости, `coord_flip()`:


```r
ggplot(imdb_genres, aes(x = genre, y = avg_vote)) +
  geom_boxplot(aes(color = genre)) + 
  coord_flip()
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-23-1.png" width="768" />


## Фасеты {-}

Комбинация на одном графике данных по двум или нескольким градациям группирующей переменной позволяет сравнить несколько значений. Однако бывают ситуации, когда необходимо каким-то образом разделить и отдельно визуализировать данные по этим градациям: например, сравнить пробы по отдельным испытуемым или показать графики значений и линии тренда в разные годы и тому подобное. Простое совмещение на одном графике всех данных может привести к потере читабельности, когда данных много и используются сложные комбинации слоев. Чтобы все нарисовать на одном графике, но раздельно, в своих блоках, используется функция `facet_grid()` или `facet_wrap()`. Функция `facet_wrap()` аналогична `facet_grid()`, только организует панели подграфиков в виде плитки, а `facet_grid()` --- либо вертикально, либо горизонтально, либо плиткой (в случае, когда по оси OX задана одна группировка, а по оси OY --- вторая).

Основные аргументы функций фасет:

- facets --- выражение вида `x ~ y`, когда `x ~ .` задает расположение панелей фасет горизонтально, по факторам переменной `x`, формула вида  `. ~ y`задает вертикальное положение фасет. Формула `x ~ y` используется в том случае, если данные группируются и отрисовываются по комбинациям значений факторов переменных и `x`, и `y` - в таком случае в результате получится график, с сеткой панелей-фасет субграфиков;
- margins --- используется в тех случаях, когда надо дополнительно отрисовать панель с общим графиком по всем значениям группирующей переменной (т. е., без группировки), в качестве значения принимает название группирующей переменной;
- scales --- для ситуаций, когда необходимо закрепить (`fixed`) или, наоборот, задать собственный (`free`) масштаб шкалы для каждой панели.

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-24-1.png" width="768" />

## Визуальные параметры всего графика {-}
После того как основные содержательные и структурные элемента графика заданы, можно перейти к доводке визуального оформления. Совокупность визуальных параметров названий, линий, текстов и прочих элементов графиков, не относящихся собственно к данным, называется темой, `theme`. В `ggplot2` есть ряд уже скомплектованных тем и одна из них, оттенки серого, используется по умолчанию. 

Список готовых тем пакета `ggplot2`:

- theme_grey()
- theme_gray()
- theme_bw() 
- theme_linedraw() 
- theme_light() 
- theme_dark() 
- theme_minimal()
- theme_classic()
- theme_void()

#### theme() {-}

Помимо использования уже готовых тем как из `ggplot2`, так и из пакетов расширений (например, `ggthemes`), можно самостоятельно менять оформление тех или иных элементов. Делается это с помощью функции `theme()`, которая вызывается после применения к объекту графика уже существующей темы.

Функция `theme()` имеет огромное количество аргументов, все их названия построены по схеме `родитель.ребенок`, например, аргумент `plot.background`, который определяет параметры бэкграунда графика. Значения аргументов функции `theme()` задаются одной из четырех нижеследующих функций, в зависимости от формы объекта графика, которому надо придать какое-то оформление:

- element_blank() используется в том случае, если объект не надо отрисовывать, например, надо убрать метки с оси;
- element_rect() задает параметры для границ и бэкграунда, как правило, цвет;
- element_line() задает параметры объектов-линий на графике (например, линия оси);
- element_text() задает параметры объектов-текстов (например, тип или размер подписей к меткам оси);
- unit() задает параметры для тех элементов, которым передаются какие-то размеры - размеры меток осей, расстояний между фасетами и проч. Можно задать различные измерения для этого параметра: дюймы, сантиметры и т.д. Так же можно указать относительные размеры, в долях от размера всего графика (`npc` = Normalised Parent Coordinates, где точка (.5, .5) обозначает центр графика).

Примеры аргументов и соответствующих элементов графика:

**plot.\***

- plot.background: бэкграунд всего графика (element_rect)
- plot.title: название графика (element_text)
- plot.subtitle: подзаголовок графика (text appearance) (element_text)
- plot.caption: примечение под графиком (text appearance) (element_text)
- plot.margin: отступы вокруг графика

**legend.\***

- legend.background: фон легенды (element_rect)
- legend.text: текст легенды (element_text)
- legend.title: заголовок легенды (element_text)
- legend.position: расположение легенды ("none", "left", "right", "bottom", "top", or two-element numeric vector)

**strip.\***

- strip.background: фон фасет (element_rect)
- strip.text: текст фасет (element_text)


Пример кастомизации темы графика:

```r
ggplot(imdb_genres[country %in% c('USA', 'France', 'Italy', 'India', 'UK')], 
       aes(x = genre, y = avg_vote)) +
  geom_boxplot(aes(color = genre)) + 
  scale_x_discrete(labels = NULL, breaks = NULL) +
  facet_grid(. ~ country)+ 
  labs(title = 'Пример theme()',
       caption = 'на основе theme_minimal()',
       x = NULL,
       y = 'imdb score') +
  theme_minimal() + 
  # theme(legend.background = element_rect(color = 'grey80', fill = 'grey95'),
  theme(legend.background = element_blank(),        
        legend.position = 'top',
        legend.title = element_blank(),
        plot.title = element_text(face = 'bold', size = 18),        
        plot.caption = element_text(colour = 'grey50', face = 'italic'),
        panel.grid.major = element_line(colour = 'grey95'),
        panel.grid.minor = element_line(colour = 'grey97'),
        axis.title = element_text(face = 'italic'))
```

<img src="11_ggplot2_pt2_files/figure-html/11-ggplot2-pt2-25-1.png" width="768" />
